# Лекция 8

## Глава II. Обобщение данных в нейронных сетях

### 1. Понятие обобщения данных в НС

Имеющаяся выборка данных типа "вход-выход"
```math
D= \{(x^1,\sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)\}
```

```math
E(w) = \frac{1}{n}
\sum_{i=1}^{n} L(F,(x^i,\sigma^i)) \to \min_w
```

**Определение.** `пропущено`

Пусть нейросеть аппроксимирует некоторую функцию $`y(x)`$, то тогда для обучения часть данных скрыть от сети. Затем, прогнать через сеть те данные, на которых мы обучали и посчитать там ошибку.

Может оказаться, что сеть реализует функцию, которая на обучающей выборке имеет минимальную ошибку, а на тестовых данных плошает. Т.е. сеть не обладает обобщающей способностью.

Возможна третья ситуация. Сеть вообще везде имеет высокую ошибку. Такая ситуация наблюдается, когда сеть не обучена. Говорить об обобщении для необученных сетей нет смысла.

**Определение.** Переобучение (overfitting) - явление состоит в следующем: значение критерия $`E`$ мало на примерах обучающей выборки и велико на данных, не участвовавших в обучении. Если сеть не обучена, то underfitting.

**Проверка обученности сети.**
* Исходную выборку $`D`$ делять на две частьи: на одной обучаем $`D_{Tr}`$, на другой тестируем $`D_{test}`$.
* Ещё одна часть - валидационная выборка $`D_r`$. Она получается делением обучающей выборки на две части: $`D_T`$ и $`D_r`$.

Как будет вести себя такой процесс? После каждой эпохи обучения прогоняется валидационная выборка, на которой высчитывается ошибка. На валидационной выборке ошибка будет уменьшаться. Но потом в какой-то момент она начнёт увеличиваться. Если это состояние детектируется, то происходит возврат в месту, где ошибка на валидационной выборке была маленькой, и обучение заканчивается.

Валидационную выборку можно применять и в других целях - для настройки гиперпараметров, выбора архитектуры.

### 2. Разложение bias-variance

Есть выборка наблюдений:
```math
D= \{(x^1,\sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)\}
```

$`\sigma`$ получена как выход объекта. Хотим построить модель $`F`$, которая максимально походила по поведению на этот объект. Модель даёт выход $`y`$.
Может быть следующая особенность - при подаче одного и того же $`x`$ можем получать разные результаты. Это может быть
* из-за того, что объект сам стохастичен
* в векторе $`x`$ учтены не все параметры

Будем считать, что $`\sigma^i`$ - это наблюдение случайной величины $`S|_{x^i}`$. Пусть $`K=1`$ (т.е. $`\sigma^i`$ - скаляр) и функция потерь квадратичная:
```math
L(F,(x,\sigma))=(F(x)-\sigma)^2
```

В этом выражении $`F(x)`$ - не СВ, а $`\sigma`$ - СВ. Значит следующее выражение есть СВ:
```math
L(F,(x,S))=(F(x)-S|_x)^2
```

Найдём свойства этой случайной величины. Наша цель - построить нейронную сеть, такую, чтобы функция потерь была близка к нулю. Но минимизировать случайную величину - не по человечьи. А вот матожидание минимизировать - уже лучше.
```math
M[L(F,(x,S))] = M[(F(x)-S|_x)^2]=
```
```math
=F^2(x)-2F(x)M[S|_x]+M[S^2|_x]=
```
Третье выражение - это второй момент:
```math
=F^2(x)-2F(x)M[S|_x]+M[S|_x]^2+D[S|_x]=
```
Видим, что выделяется полный квадрат:
```math
=\left(
    F(x)-M[S|_x]
\right)^2
+
D[S|_x]
\to \min_{F(x)}
```

Второе слагаемое невозможно минимизировать, т.к. от модели мера вариабельности не зависит. А первое слагаемое можно:
```math
F(x)=M[S|_x]
```

А это функция регрессии случайной величины $`S`$ на $`x`$. Т.е. задача состоит в построении функции регрессии.

Пусть НС обучается на выборке $`D_T \in D`$. 

$`D_T ->`$алгоритм обучения $`\mu->F`$.
```math
F=\mu(D_T)
```
Раз $`D_T`$ - случайные данные, то $`F(x)`$ - случайная модель, а значит выход $`y`$ - случайная величина.
 
Найдём матождиание функции потерь по разным случайным выборкам $`D_T`$:
```math
M[L(F,(x,S))]
=\left(
    F(x)-M[S|_x]
\right)^2
+
D[S|_x]
```

```math
M[(\underbrace{F(x,D_T)}_{\text{СВ}}-\underbrace{M[S|_x]}_{\text{не СВ}})^2]=
```
```math
=M[F^2(x,D_T)]-2M[S|_x]M[F(x,D_T)]+M[S|_x]^2=
```
```math
=M[F(x,D_T)]^2+D[F(x,D_T)]-2M[S|_x]M[F(x,D_T)]+M[S|_x]^2=
```
```math
=
(\underbrace{M[F(x,D_T)]-M[S|_x]}_{\text{bias}})^2
+
\underbrace{D[F(x,D_T)]}_{\text{variance}}
```

$`M[F(x,D_T)`$ - обучали на разных выборках $`D_T`$, получили разные модели и для них матожидание для конкретного $`x`$.

Итак, получили:
```math
M[L(F,(x,S))]=\text{bias}^2+\text{variance}+\sigma^2_{\text{noise}}
```

Такое разложение называется bias-variance decomposition.
* $`\text{bias}`$ показывает, насколько модели, обученные на разных обучающих выборках $`D_T`$, в среднем отклоняются от истиной функции регрессии
* $`\text{variance}`$ показывает, насколько вариабельно поведение моделей $`F`$ в точке $`x`$, обученных на разных обучающих выборках $`D_T`$
* $`\sigma^2_{\text{noise}}`$ - показывает уровень шума, не связано с моделью

[много графиков классных]

|bias\variance|низкий|высокий|
|:---:|:---:|:---:|
|низкий|оптимальная сложность|слишком сложная модель|
|высокий|слишком простая модель|неадеватная сложная модель|

Соотношение между bias и variance изменяется в ходе обучения сети.

[рисунок, демонстрирующий это]

### 3. Кросс-валидация НС

Есть выборка данных:
```math
D= \{(x^1,\sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)\}
```

Разделяем эту выборку на обучающую, валидационную и тестовую: $`D=D_T\cup D_V \cup D_{test}`$.

По тестовой выборке получим одно число: $`E_{test}`$. Этого очень мало, ненадёжно.

**Определение.** Кросс-валидация - это способ оценки качества обучаемой модели и алгоритма её обучения на данных, не участвовавших в обучении.

**Методы кросс-валидации.**

*1. Метод Монте-Карло*

Случайно выбираем из всех данных тестовую выборку. Обучаем сеть и получаем на выходе $`E_{1_{test}}`$.  
Проводим такой эксперимент многократно, допустим $`P`$ раз. Получаем $`E_{P_{test}}`$.  
Получается выборка объёма $`P`$. На ней можно посчитать $`\overline{E}_{test} \pm \sigma[E_{test}]`$. 

*2. K-fold*

Разделение на обучающую/тестовую выборки не случайно. Все данные успевают побывать тестовыми. Т.е. каждый раз модель тестируется на новых данных.

*3. Leave-one-out CV (LOOCV)*

Крайний случай K-fold, здесь $`K=n`$. Недостаток очевиден - много раз обучать. Преимущества: все данные используются для обучения, это актуально, если данных мало; в результате оценки на тестовой выборке получается большая выборка, хотя сами эти оценки не очень точные.

*4. Holdout*

Все имеющиеся данные разделяются на обучающую и тестовую однократно. На обучающей выборке модель обучается, а на тестовой проверяется качество полученной модели.